% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% Математические дополнения от AMS
%\usepackage{amsthm}
%\usepackage{amscd}
%\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb} % NB: конфликтует с mtpro2, но вроде бы только с полной версией (а мы используем lite)
\usepackage{mathtools} % добавляет окружение multlined

% Кириллица в нумерации subequations
% Для правильной работы требуется выполнение сразу после загрузки пакетов
\patchcmd{\subequations}{\def\theequation{\theparentequation\alph{equation}}}
{\def\theequation{\theparentequation\asbuk{equation}}}
{\typeout{subequations patched}}{\typeout{subequations not patched}}

% TNR в формулах.
% Закомментированный код - костыль от egreg (https://tex.stackexchange.com/a/535857).
% fontenc, textcomp, \renewcommand{\rmdefault} и всяческие helvet д.б. загружены ДО этого пакета.
% (У нас они загружаются в encoding, который стоит до math).
% Опции:
% lite - отключить платный функционал
% slantedGreek - греч. буквы по умолчанию наклонные
% compatiblegreek - костыль на случай если при применении другого алфавита кроме \mathbold выводится мусор (недостаток: \mathbold и \mathbb перестанут работать)
% eucal - переключает \mathcal в режим Euler Calligraphic
% amsbb - переключает \mathbb в режим AMS Blackboard Bold
% subscriptcorrection - уродливый костыль, который делает "_" активным, чтобы вкорячивать mkern'ы, если после него идёт наклонная буква типа j (НЕ использовать)
% sloperators - сделать знаки суммирования и произведения наклонными (WTF?..)
% straightbraces/morphedbraces - настроить вид фигурных скобок
% zswash - альтернативная буква z
% noamssymbols - в точности то, что написано на консервной банке
% Алсо:
% - в отличие от CM, цифры и пунктуация в математическом режиме выглядят иначе, чем в текстовом (берутся из MathTımeProfessional)
% - предоставляются скобки произвольного размера (напр. для матриц) при помощи \LEFTRIGHT(){formula} (скобки могут быть любые, в т.ч. точка)
%  - при этом \LEFTRIGHT\{\}{...} дают альтернативное начертание фигурных скобок (красота довольно спорная); можно откатиться к привычным при помощи \left\{...\right\}
% - предоставляются более красивые знаки корня при помощи \SQRT
% - предоставляются альтернативные нижние скобки при помощи \undercbrace/\overcbrace (вместо \underbrace/\overbrace); красота, опять-таки, довольно спорная
% - предоставляются знаки суммы/интеграла произвольного размера при помощи (\xl|\XL|\XXL|\XXXL)\sum
% - предоставляются альтернативные акценты (крышечки, галочки, ...) с кучей костылей
% - предоставляются особые интегралы (многократные, по поверхности, ...)
% - предоставляется горстка символов, типа \upvardelta, \varbeta, стрелочек, операторов и т.д.
\ifnumequal{\value{mathfont}}{0}{}{%
%\makeatletter%
%\let\alloc@latex\alloc@%
%\def\alloc@#1#2#3#4{\newcount}% the current \newcount doesn't use \alloc@
%\makeatother%
\usepackage[lite,amsbb,eucal]{mtpro2}
%\makeatletter%
%\let\alloc@\alloc@latex%
%\makeatother%
%
% mtpro2 определяет макрос \arc (рисующий обращённый вниз полумесяц a.k.a. frown).
% Этот же макрос определяет пакет pict2e.
% Во избежание конфликта переименовываем.
\let\mtproarc\arc
\undef\arc
}

%\newcommand\bmmax{2} % позволяет избежать ошибки "Too many math alphabets used" (https://tex.stackexchange.com/a/219345)

% bm should be loaded after math font packages and after amsmath
% https://tex.stackexchange.com/a/355620
\usepackage{bm} % жирные шрифты в математической среде

% Нумерация формул
\ifnumequal{\value{contnumeq}}{1}{%
 \counterwithout{equation}{chapter} % убираем связанность номера формулы с номером главы/раздела
}{}


% Шишкова требует прямого начертания интегралов.
% Вариант 1: wasysym с опцией integrals (https://tex.stackexchange.com/a/503557); даёт слишком маленькие интегралы.
%\usepackage[integrals]{wasysym} % алсо предоставляет дополнительные символы, напр. символ переменного тока (\AC)
% Вариант 2: kpfonts (https://tex.stackexchange.com/a/503594). Конфликтует с половиной используемых нами пакетов.
%\usepackage{kpfonts}
% Вариант 3: cmupint (https://tex.stackexchange.com/a/539009). Perfect.
% (Правда, есть только в версиях 2020+).
\usepackage{cmupint}
% Вариант 4: рукописный интеграл от egreg (https://tex.stackexchange.com/a/88316).
% Вариант 5: "русский" интеграл (наклонённый, но влево): поворачиваем существующий символ при помощи scalerel. https://tex.stackexchange.com/a/170033, https://tex.stackexchange.com/a/222280.

% Пакет amsmath почему-то имеет проблемы с интегралами,
% например - не поддерживает верхние пределы интегрирования у многократных интегралов.
% Этот пакет плюс стоящий после него костыль обеспечивают более красивые интегралы.
% https://tex.stackexchange.com/a/344465
% TODO: проверить совместимость с cmupint чуть выше
\iffalse
\usepackage{esint} % обязательно загружать после пакетов ams*
\makeatletter
\@for\next:={int,iint,iiint,iiiint,dotsint,oint,oiint,sqint,sqiint,
  ointctrclockwise,ointclockwise,varointclockwise,varointctrclockwise,
  fint,varoiint,landupint,landdownint}\do{%
    \expandafter\edef\csname\next\endcsname{%
      \noexpand\DOTSI
      \expandafter\noexpand\csname\next op\endcsname
      \noexpand\ilimits@
    }%
  }
\makeatother
\fi


% Размеры шрифтов в формулах

% Требования к учебным пособиям ЛЭТИ:
% «полный» 14 pt
% «подстрочный» 12 pt
% «под-подстрочный» 10 pt
% «символ» 18 pt
% «подсимвол» 16 pt

% Первый аргумент - основной шрифт документа, для которого задаётся набор
% Второй, третий и четвёртый - размеры шрифтов в формулах, индексах, и подиндексах
\DeclareMathSizes{14.4}{14.4}{12.3}{10.3}
\DeclareMathSizes{12}{12}{10}{8.3} % в таблицах и на рисунках

% Дурацкие размеры 14/12 заставляют индексы выглядеть ужасно - так, будто они на одной строке с основным математическим текстом.
% Этот костыль позволяет вручную опустить их.
\newcommand*{\SCFixScript}[2]{\raisebox{#2}{\small $#1$}} % https://tex.stackexchange.com/a/165500
\newcommand*{\SCSubScr}[1]{\mathstrut_{\SCFixScript{#1}{-0.7ex}}} % https://tex.stackexchange.com/a/213677


% Обозначения диапазонов

% http://metrologu.ru/index.php?showtopic=3600
% «Положения о единицах величин, допускаемых к применению в Российской Федерации», утвержденное постановлением Правительства РФ № 879 от 31 октября 2009 г. дает такое правило написания диапазонов:
% «24. При указании диапазона числовых значений величины, выраженного в одних и тех же единицах величин, обозначение единицы величины указывается за последним числовым значением диапазона».

% ГОСТ-8.417-02:
% 8.5 При указании значений величин с предельными отклонениями числовые значения с предельными отклонениями заключают в скобки и обозначения единиц помещают за скобками или проставляют обозначение единицы за числовым значением величины и за ее предельным отклонением.
% Правильно:
% (100,0 ± 0,1) kg; (100,0 ± 0,1) кг <- этот вариант включён по умолчанию
% 50 g ± 1 g; 50 г ± 1 г.            <- этот второй вариант можно активировать при помощи multi-part-units=repeat
% Неправильно:
% 100,0 ± 0,1 kg; 100,0 ± 0,1 кг
% 50 ± 1 g; 50 ± 1 г.

% По стандарту ГОСТ 2.105-95 "ЕСКД. Общие требования к текстовым документам"
% ... в диапазоне от 0 до 600 кПа...
% ... в диапазоне от минус 10 до плюс 40 0С...
% ... допускаемое значение (10 + 2)%..

% 4.2.11 Если в тексте документа приводят диапазон числовых значений физической величины, выраженных в одной и той же единице физической величины, то обозначение единицы физической величины указывается после последнего числового значения диапазона.
% Примеры
% От 1 до 5 мм.
% От 10 до 100 кг.
% От плюс 10 до минус 40°С.
% От плюс 10 до плюс 40°С.

% http://studopedia.su/12_111375_oboznachenie-diapazona-znacheniy.html
% http://www.az-print.com/index.shtml?FAQ&HelpBook/h006
% https://ru.wikisource.org/wiki/ГОСТ_8.417—2002
% https://standartgost.ru/g/ГОСТ_8.417-81

% Начиная с TeXLive 2023, siunitx обновился до версии 3.
% В ней много всего поменялось, в т.ч. больше не подгружается siunitx.cfg.
% В обозримой перспективе мы будем использовать старую версию, так что явно указываем её.
% TODO: прочитать ман новой версии.
% - NB: перед миграцией на v3 придётся сначала изжить physics
\usepackage{siunitx}[=v2] % позволяет записывать значения в системе Си
\sisetup{
% binary-units=true,% активирует двоичные префиксы, а также \bit и \byte
 separate-uncertainty,% допуски пишем не в скобках, а через "плюс-минус"
 forbid-literal-units=true,% заставляет указывать единицы измерения только макросами
 per-mode=symbol,%symbol-or-fraction,%symbol,
 output-decimal-marker = {,},
 exponent-product=\cdot,
 output-product=\cdot,
 list-units=single,
 list-separator={;\,}, % TODO: проверить, возможно - спросить на тематических форумах
 list-final-separator={ и },
 list-pair-separator={ и },
 range-units=single, % brackets
 inter-unit-product=\ensuremath{{}\cdot{}}, % знак между перемножаемыми единицами измерения. Шаманство с ensuremath рекомендовано мануалом siunitx.
 % В России с 1 сентября 2003 года введен в качестве национального стандарта ГОСТ 8.417—2002.
 % Для обозначения диапазона значений ставят: а) многоточие; б) тире; в) знак ÷; г) предлог от перед первым числом и до — перед вторым.
 % Предпочтительным для изданий литературы технической и научной (в области естественных и точных наук) является стандартный знак многоточие (...) между числами в цифровой форме.
 % В техн. литературе по традиции допустимо применение знака ÷ между числами в цифровой форме.
 % Тире и предлог употребляются в гуманитарной литературе, в публицистических произведениях.
 % В п. 7.6 показано употребление точки вместо крестика
 range-phrase=...% $\div$ % \dots
}

% По состоянию на v2.7m, siunitx не поддерживает списки и диапазоны углов.
% Костыль взят вот отсюда: https://tex.stackexchange.com/a/234645
% TODO: изобрести что-то подобное для списков
\NewDocumentCommand\angRange{O{} m m}{\SIrange[parse-numbers=false, #1]{\ang[parse-numbers=true]{#2}}{\ang[parse-numbers=true]{#3}}{}}

% Требование редактора от 02.07.2020 (градусы по умолчанию якобы слишком маленькие)
\renewcommand*{\SIUnitSymbolDegree}{^{\circ}}


% TODO: отключить, проверить что ничего не изменилось
\usepackage{interval}% позволяет удобно записывать численные интервалы
\intervalconfig{%
 soft open fences% нормальные открытые интервалы (круглые скобки)
}


% Позволяют печатать римские цифры (http://tex.stackexchange.com/a/23491)
%\newcommand{\RNum}[1]{\uppercase\expandafter{\romannumeral #1\relax}}
\DeclareRobustCommand\RNum[1]{\uppercase\expandafter{\romannumeral #1\relax}}

% Ещё вариант (http://tex.stackexchange.com/a/23492)
%\makeatletter
%\newcommand*{\RNum}[1]{\expandafter\@slowromancap\romannumeral #1@}
%\makeatother

%\usepackage[percent]{overpic} % надписи поверх вставленных рисунков


% Команда \underbrace портит размер шрифта в той строчке, в которой она используется.
% Эту проблему можно решить, тупо добавляя внутрь фигурных скобок команду \textstyle.
% Но лучше использовать вот этот костыль, который автоматически выбирает нужный размер шрифта.
% http://tex.stackexchange.com/q/155043
\newcommand*{\KeepStyleUnderBrace}[1]{%
 \mathop{%
  \mathchoice
  {\underbrace{\displaystyle#1}}%
  {\underbrace{\textstyle#1}}%
  {\underbrace{\scriptstyle#1}}%
  {\underbrace{\scriptscriptstyle#1}}%
 }\limits
}


% Отделение представления от содержания
% Старый (2006) и кривоватый пакет. С трудом избавился от него в октябре 2023 г. Лучше использовать самописные макросы и кое-что из пакета physics.
%\usepackage{cool} % позволяет отделить представление от содержимого
%\Style{%
% DDisplayFunc=outset% inset - в числителе, outset - отдельно
% ,DShorten=true% true - объединять несколько дифференциалов, false - нет
% ,LogParen=p% заключать логарифмы в скобки
% %,LogShowBase=always% показывать основание логарифма (показывает log_e вместо ln)
% %,DSymb={\mathrm d}
% %,IntegrateDifferentialDSymb={\mathrm d}
%}


\undef\csch % csch и sech уже где-то определены, а physics про это не в курсе
\undef\sech
% Дополнительные костыли для записи физических величин;
% в первую очередь - удобные макросы для создания матриц
%\usepackage[notrig]{physics}
% notrig - не трогать тригонометрические функции

% TODO: изжить physics (https://tex.stackexchange.com/questions/471532)
% - it conflicts with version 3 of siunitx which now uses \qty instead of the previous \SI
% - the package source clearly adds loads of spurious white space within its definitions. picking one at random \expectationvalue has 16 !! space tokens in its definition
% - Considering the quality of the implementation, the best way to fix this issue is by not using the physics package (https://tex.stackexchange.com/a/453275)
% - My best advice is to keep at arm's length from physics (c) egreg (https://tex.stackexchange.com/a/470842)
% вариант замены: physics2 (https://tex.stackexchange.com/a/679659)


\usepackage{physics2}



% Автоматический перенос уравнений и другие плюшки для математики
%\usepackage{breqn}

% Этот пакет озволяет нормально расставлять скобки, но с этой задачей
% так же хорошо справляется и \DeclarePairedDelimiter из пакета mathtools
%\usepackage{mleftright}

% Ещё одни очередные костыли для работы со скобками
% Единственная отличительная фишка - позволяют автоматически переключаться
% на квадратные/фигурные при увеличении уровня вложености
%\usepackage{bropd}

% Системы уравнений.
% Паршиво работает, плюс сообщения об ошибках и документация - на хранцузском.
%\usepackage{systeme}

%\usepackage{fouridx} % позволяет располагать индексы не только справа, но и слева

\usepackage{xfrac} % наклонные дроби; использование: \sfrac{1}{2}
% In some cases, using the package alone will result in errors about certain font shapes not being available.
% In that case, the lmodern and fix-cm packages need to be added as well.
% If fractions are used as an exponent, curly braces have to be used around the \sfrac command.
% Пакет nicefrac делает то же самое, но плохо поддерживает другие шрифты кроме CM.

% Ещё один вариант, предложенный автором шаблона
\def\slantfrac#1#2{ \hspace{3pt}\!^{#1}\!\!\hspace{1pt}/
 \hspace{2pt}\!\!_{#2}\!\hspace{3pt}
}


\usepackage{esvect} % красивые стрелочки над векторами

% Один из многочисленных костылей для рисования векторов.
% https://tex.stackexchange.com/a/44071
% Использование:
%\xvec{} makes an unadorned vector variable.
%\xvec[.]{} makes a single-dotted vector variable.
%\xvec[:]{} makes a double-dotted vector variable.
\makeatletter
\newlength\xvec@height%
\newlength\xvec@depth%
\newlength\xvec@width%
\newcommand{\xvec}[2][]{%
 \ifmmode%
 \settoheight{\xvec@height}{$#2$}%
 \settodepth{\xvec@depth}{$#2$}%
 \settowidth{\xvec@width}{$#2$}%
 \else%
 \settoheight{\xvec@height}{#2}%
 \settodepth{\xvec@depth}{#2}%
 \settowidth{\xvec@width}{#2}%
 \fi%
 \def\xvec@arg{#1}%
 \def\xvec@dd{:}%
 \def\xvec@d{.}%
 \raisebox{.2ex}{\raisebox{\xvec@height}{\rlap{%
    \kern.05em%  (Because left edge of drawing is at .05em)
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
    \pgfsetroundcap
    \draw (.05em,0)--(\xvec@width-.05em,0);
    \draw (\xvec@width-.05em,0)--(\xvec@width-.15em, .075em);
    \draw (\xvec@width-.05em,0)--(\xvec@width-.15em,-.075em);
    \ifx\xvec@arg\xvec@d%
    \fill(\xvec@width*.45,.5ex) circle (.5pt);%
    \else\ifx\xvec@arg\xvec@dd%
    \fill(\xvec@width*.30,.5ex) circle (.5pt);%
    \fill(\xvec@width*.65,.5ex) circle (.5pt);%
    \fi\fi%
    \end{tikzpicture}%
 }}}%
 #2%
}
\makeatother


% Костыль для условной вероятности.
% https://tex.stackexchange.com/a/141711
% TODO: убрать, заменить на \KDeclarePairedDelimiter
% Использование:
%\giventhat{A}{B} - обычный размер скобок и разделителей
%\giventhat[\big]{A}{B} - размер указывается вручную
%\giventhat*{A}{B} - автоматический размер
\makeatletter
%\newcommand{\@giventhatstar}[2]{\ensuremath{\left({#1}\;\middle|\;{#2}\right)}}
\newcommand{\@giventhatstar}[2]{\ensuremath{\scinp*{#1\;\middle|\;#2}}} % моя версия, через костыль для скобок (см. ниже)
\newcommand{\@giventhatnostar}[3][]{#1(#2\;#1|\;#3#1)}
\newcommand{\giventhat}{\@ifstar\@giventhatstar\@giventhatnostar}
\makeatother


% Ещё один костыль, на этот раз аж от самого egreg.
% https://tex.stackexchange.com/a/187363
% TODO: убрать, заменить на \KDeclarePairedDelimiter
% Использование:
%\expect{X|Y} - обычный размер скобок и разделителей
%\expect[\big]{X|Y} - размер указывается вручную (\big, \Big, \bigg или \Bigg)
%\expect*{\dfrac{1}{2}X|Y} - автоматический размер
%\newcommand{\expect}{\operatorname{E}\expectarg}
\DeclarePairedDelimiterX{\expectarg}[1]{(}{)}{% тут указываем скобки
 \ifnum\currentgrouptype=16 \else\begingroup\fi
 \activatebar#1
 \ifnum\currentgrouptype=16 \else\endgroup\fi
}
\newcommand{\innermid}{\nonscript\;\delimsize\vert\nonscript\;}
\newcommand{\activatebar}{%
 \begingroup\lccode`\~=`\|
 \lowercase{\endgroup\let~}\innermid
 \mathcode`|=\string"8000
}


% Скобки (стр. 18)
% При оформлении формул допускается использовать все виды скобок – круглые, квадратные и фигурные.
% Высота скобок должна быть достаточной, чтобы охватывать находящееся в них выражение.

% Мегакостыль, позволяющий определить окружённое скобками выражение (по сути замена \DeclarePairedDelimiter)
% https://tex.stackexchange.com/a/136767
% https://tex.stackexchange.com/a/216428

\ExplSyntaxOn
\DeclareDocumentCommand{\KDeclarePairedDelimiter}{mm}
{
 \__egreg_delimiter_clear_keys: % reset to the default
 \keys_set:nn { egreg/delimiters } { #2 }
 \use:x % we want to expand the values of the token variables set with the keys
 {
  \exp_not:n {\NewDocumentCommand{#1}{sO{}m} }
  {
   \exp_not:n { \IfBooleanTF{##1} }
   {
    \exp_not:N \egreg_paired_delimiter_expand:nnnnn
    { \exp_not:V \l_egreg_delimiter_left_tl }
    { \exp_not:V \l_egreg_delimiter_right_tl }
    { \exp_not:n { ##3 } }
    { \exp_not:V \l_egreg_delimiter_subscript_tl }
    { \exp_not:V \l_egreg_delimiter_superscript_tl }
   }
   {
    \exp_not:N \egreg_paired_delimiter_fixed:nnnnnn
    { \exp_not:n { ##2 } }
    { \exp_not:V \l_egreg_delimiter_left_tl }
    { \exp_not:V \l_egreg_delimiter_right_tl }
    { \exp_not:n { ##3 } }
    { \exp_not:V \l_egreg_delimiter_subscript_tl }
    { \exp_not:V \l_egreg_delimiter_superscript_tl }
   }
  }
 }
}

\keys_define:nn { egreg/delimiters }
{
 left        .tl_set:N = \l_egreg_delimiter_left_tl,
 right       .tl_set:N = \l_egreg_delimiter_right_tl,
 subscript   .tl_set:N = \l_egreg_delimiter_subscript_tl,
 superscript .tl_set:N = \l_egreg_delimiter_superscript_tl,
}

\cs_new_protected:Npn \__egreg_delimiter_clear_keys:
{
 \keys_set:nn { egreg/delimiters } { left=.,right=.,subscript={},superscript={} }
}

\cs_new_protected:Npn \egreg_paired_delimiter_expand:nnnnn #1 #2 #3 #4 #5
{% Fix the spacing issue with \left and \right (D. Arsenau, P. Stephani and H. Oberdiek)
 \mathopen{}
 \mathclose\c_group_begin_token
 \left#1
 \str_if_eq:nnT { . } { #1 } { \kern-\nulldelimiterspace }
 #3
 \str_if_eq:nnT { . } { #2 } { \kern-\nulldelimiterspace }
 \group_insert_after:N \c_group_end_token
 \right#2
 \tl_if_empty:nF {#4} { \c_math_subscript_token {#4} }
 \tl_if_empty:nF {#5} { \c_math_superscript_token {#5} }
}
\cs_new_protected:Npn \egreg_paired_delimiter_fixed:nnnnnn #1 #2 #3 #4 #5 #6
{
 \str_if_eq:nnTF { . } { #2 } {
  \tl_if_empty:nF {#1} { \mathopen{#1#2} }
 }{ \mathopen{#1#2} }
 #4
 \str_if_eq:nnTF { . } { #3 } {
  \tl_if_empty:nF {#1} { \mathclose{#1#3} }
 }{ \mathclose{#1#3} }
 \tl_if_empty:nF {#5} { \c_math_subscript_token {#5} }
 \tl_if_empty:nF {#6} { \c_math_superscript_token {#6} }
}
\ExplSyntaxOff



% Использование:
%\scinp{x} just replaces $(x)$
%\scinp*{x} will do the right thing with \left and \right (same result as mleftright)
%\scinp[\big]{x} which replaces $\bigr(x\bigl)$

\KDeclarePairedDelimiter{\scinp}{% ()
 left=\lparen,
 right=\rparen
}

\KDeclarePairedDelimiter{\scinb}{% []
 left=\lbrack,
 right=\rbrack
}

\KDeclarePairedDelimiter{\scinbr}{% {}
 left=\lbrace,
 right=\rbrace
}

\KDeclarePairedDelimiter{\scinap}{% <>
 left=\langle,
 right=\rangle
}

\KDeclarePairedDelimiter{\scnop}{% невидимые скобки
}

\KDeclarePairedDelimiter{\scinvert}{% ||
 left=\lvert,
 right=\rvert
}

\KDeclarePairedDelimiter{\scinVert}{% || ||
    left=\lVert,
    right=\rVert
}

%\KDeclarePairedDelimiter{\sctranspose}{
%    superscript=\mathrm{T}
%}
\newcommand{\sctranspose}[1]{#1^{\mathrm{T}}}

%\KDeclarePairedDelimiter{}{
%    left=,
%    right=
%}

% Код для тестирования:
%\begin{align*}
%\scinp*{\frac{A}{2}}^2\\
%\scinb*{\frac{A}{2}}^2\\
%\scinbr*{\frac{A}{2}}^2\\
%\scinap*{\frac{A}{2}}^2\\
%\scnop*{\frac{A}{2}}^2\\
%\scinvert*{\frac{A}{2}}^2
%\end{align*}

% Переопределения некоторых команд пакета cool
% TODO: заменить let на newcommand, чтобы TexStudio подставлял скобки при наборе
\let\inp\scinp
\let\inb\scinb
\let\inbr\scinbr
\let\scnorm\scinVert % норма кватерниона
\let\Abs\scinvert
\let\Transpose\sctranspose
\newcommand*{\Sign}[1]{\operatorname{sign}\inp{#1}}

% Позволяет достучаться до механизма amsmath, который заведует размером скобок.
% https://tex.stackexchange.com/a/6796.
% Альтернативный вариант (добавляет слишком много пустого места): \left(\rule{0cm}{1.4cm}\right. [...] \left.\rule{0cm}{1.4cm}\right)
\makeatletter
\newcommand*{\SCBigg}[1]{\bBigg@{#1}}
\makeatother
% Использование:
% \SCBigg{5}\{
% \scmatrix{0\\2\\0}
% \SCBigg{5}\}
% ...ну или вот это:
\newcommand*{\SCBigInbr}[2][\SCBiggDefaultSize]{\SCBigg{#1}\{#2\SCBigg{#1}\}}
\newcommand*{\SCBiggDefaultSize}{4.5} % рассчитано на красивый обхват матрицы из трёх строк


% При желании можно переопределить \Sin, \Cos и т.д., чтобы они могли получать
% опциональный аргумент степени и вкорячивать его между именем оператора и скобками с аргументом.
% Ну или просто использовать пакет physics: \sin[2](x) → sin^2(x).
\newcommand*{\Sin}{\sin\inp}
\newcommand*{\Cos}{\cos\inp}


% Замена некоторых команд пакета cool

% Сумма 1 по 2 от 3 до 4
\newcommand*{\Sum}[4]{\sum_{#2=#3}^{#4}#1}
\newcommand*{\Sumin}[1]{\Sum{#1}{i}{1}{n}} % вариант по i от 1 до n
\newcommand*{\Sumjk}[1]{\Sum{#1}{j}{1}{k}} % вариант по j от 1 до k

% Сумма 1 по 2
\newcommand*{\Summ}[2]{\sum_{#2}#1}
\newcommand*{\Sumi}[1]{\Summ{#1}{i}} % вариант по i

% Интеграл от 1 по 2 от 3 до 4
\newcommand*{\Int}[4]{\int_{#3}^{#4}#1\,\scIntDiffSymb#2}

% Интеграл от 1 по 2 на 3
\newcommand*{\Intt}[3]{\int_{#3}#1\,\scIntDiffSymb#2}

% Интеграл от 1 по 2
\newcommand*{\Inttt}[2]{\int#1\,\scIntDiffSymb#2}

\newcommand*{\PI}{\pi}
\newcommand*{\E}{e}
\newcommand*{\Infinity}{\infty}
\newcommand{\Exp}[1]{\exp\inp{#1}}

% Символ, обозначающий дифференциал
%\newcommand*{\scDiffSymb}{{\mathrm d}}
\newcommand*{\scDiffSymb}{d}
%\makeatletter
%\def\scDiffSymb{\COOL@notation@DSymb}%
%\makeatother

% То же для дифференциала под знаком интегрирования
%\newcommand*{\scIntDiffSymb}{{\mathrm d}}
\newcommand*{\scIntDiffSymb}{d}
%\makeatletter
%\def\scIntDiffSymb{\COOL@notation@IntegrateDifferentialDSymb}%
%\makeatother



% Перевёрнутая крышечка.
% Доступна в пакете mathabx, но подключение этого пакета изменяет начертание других символов.
% https://tex.stackexchange.com/a/48419
\makeatletter
\DeclareRobustCommand\widecheck[1]{{\mathpalette\@widecheck{#1}}}
\def\@widecheck#1#2{%
    \setbox\z@\hbox{\m@th$#1#2$}%
    \setbox\tw@\hbox{\m@th$#1%
       \widehat{%
          \vrule\@width\z@\@height\ht\z@
          \vrule\@height\z@\@width\wd\z@}$}%
    \dp\tw@-\ht\z@
    \@tempdima\ht\z@ \advance\@tempdima2\ht\tw@ \divide\@tempdima\thr@@
    \setbox\tw@\hbox{%
       \raise\@tempdima\hbox{\scalebox{1}[-1]{\lower\@tempdima\box
\tw@}}}%
    {\ooalign{\box\tw@ \cr \box\z@}}}
\makeatother




% Переносы (стр. 18)

% Место номера при переносе формулы – на уровне последней строки.
% При необходимости перенос допускается делать:
% в первую очередь на знаках соотношений (=, \approx и др.),
% во вторую – на знаках сложения и вычитания (+, –),
% в последнюю – на знаке умножения (причем знак точки обязательно
% в этом случае должен быть заменен на косой крест \times).
% Перенос на знаке деления не допускается.
% Математический знак, на котором разрывается формула при переносе,
% обязательно должен быть повторен в начале следующей строки.
% Перед математическими знаками и после них ставятся пробелы.

% Обсуждение здесь: https://tex.stackexchange.com/q/8340

% Простой способ (не работает)
% Использование: $a\hm+b\hm=c$
% https://tex.stackexchange.com/a/18895
%\def\hm#1{#1\nobreak\discretionary{}{\hbox{\m@th$#1$}}{}}

% Продвинутый способ (не работает)
% https://d-ryabov.livejournal.com/723.html
% https://github.com/dryabov/rmathbr

% Опции:
% mathactivechars - assign mathactive (12) category to ^ and _ characters.
% This is the default behaviour. Here, _ and ^ are made into harmless characters in text mode
% and behave as expected (for entering sub/superscript) when inside math mode.
% Certain code that assumes the catcodes of these characters may get confused about this;
% see below for a possible fix.
%
% activechars - assign active (13) category to ^ and _ characters.
% With this option, _ and ^ are made into active characters for entering sub/superscript mode
% in all cases — therefore, in text mode they will produce a regular error (‘Missing $ inserted’)
% indicating they are being used out of place.
%
% noactivechars - assign default categories to ^ and _ characters (7 and 8, correspondingly).
% This is the option most like to solve any compatibility problems.
% Here, _ and ^ retain their regular catcodes at all times and behave in their default fashion.
% However, certain other features of this package (such as \currentmathstyle inside a subscript)
% will then fail to work, so only use this option as a last resort.
%\usepackage{rmathbr}

% Во-первых, ман не шутит, когда говорит что этот пакет лучше загружать последним.
% Если его попытаться раскомментировать здесь (чуть выше), то LaTeX зависнет при компиляции.
% Во-вторых, если его перенести вплотную к \begin{document} и собрать документ,
% то все надстрочные и подстрочные индексы полетят к чёртовой матери (иногда просто станут уродливыми,
% иногда - например при указании пределов интегрирования - вообще съедут).
% Вердикт: в текущем виде пакет непригоден.
% TODO: попробовать выяснить, с чем он конфликтует; возможно - послать багрепорт автору
% Судя по статье "TEX and Russian Traditions of Typesetting", ВСЕ надстрочные и подстрочные индексы нужно забрать в фигурные скобки

% Разрешает, по крайней мере, разрезать многострочные формулы между страницами.
% Предоставляется пакетом amsmath.
\allowdisplaybreaks[4]

% Запрещает переносить inline-формулы.
% Гораздо лучше, чем упаковывать каждую формулу в атом при помощи {}.
% https://tex.stackexchange.com/a/94397
\binoppenalty=10000% пенальти за перенос после бинарных операторов
\relpenalty=10000% пенальти за перенос после отношений

% Позволяет всё-таки разбить длинную формулу по указанному оператору; в этом случае этот оператор будет продублирован на следующей строке.
% Пример: $a \?\leq b \?\leq c$.
% https://tex.stackexchange.com/a/283336
\def\?#1{#1\nobreak\discretionary{}{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

% Просто разбить оператор
% Звёздочка - выровнять перенесённую строку по оператору
\makeatletter
\newcommand{\@SCBrEqStar}[1]{{}#1{}\\{}&#1{}}
\newcommand{\@SCBrEqNoStar}[1]{{}#1{}\\{}#1{}}
\newcommand{\SCBrEq}{\@ifstar\@SCBrEqStar\@SCBrEqNoStar}
\makeatother

% Разбить уравнение "по скобке"; аргумент - оператор
\newcommand*{\SCBrEqBrack}[1]{\right.\SCBrEq{#1}\left.}
\newcommand*{\SCBrEqBrackBrack}[1]{\right.\right.\SCBrEq{#1}\left.\left.}

\ifnumequal{\value{denseEq}}{0}{%
% Выровнять либо просто сгруппировать
\newcommand*{\SCAlign}{aligned}%
\newcommand*{\SCSplit}{split}%
% Добавить амперсанд, если выключено уплотнение
\newcommand*{\SCCondAmp}[1]{&#1}% CONDitional AMPersand
% Разбить формулу на две строки по оператору, если выключено уплотнение
\newcommand*{\SCCondBrEq}[1]{\SCBrEq{#1}}% CONDitional BReak EQuation
% То же, но с выравниванием
\newcommand*{\SCCondBrEqAmp}[1]{\SCBrEq*{#1}}%
% Разбить формулу на две строки - с выравниванием, если выключено уплотнение, или без, если включено
\newcommand*{\SCBrEqCondAmp}[1]{\SCBrEq*{#1}}% BReak EQuation with CONDitional AMPersand
% Разбить на две строки, если выключено уплотнение; если включено - вставить точку с запятой и широкий пробел
\newcommand*{\SCCondCat}{;\\}% CONDitional ConcAtenaTe
\newcommand*{\SCCondSemicolon}{}%
}{%
\newcommand*{\SCAlign}{gathered}%
\newcommand*{\SCSplit}{gathered}%
\newcommand*{\SCCondAmp}[1]{#1}%
\newcommand*{\SCCondBrEq}[1]{#1}%
\newcommand*{\SCCondBrEqAmp}[1]{#1}%
\newcommand*{\SCBrEqCondAmp}[1]{\SCBrEq{#1}}%
\newcommand*{\SCCondCat}{; \quad}%
\newcommand*{\SCCondSemicolon}{;}%
}

% Шишковой не нравится длина стандартного унарного минуса. Сделаем короче.
% https://tex.stackexchange.com/a/6071
\newcommand{\unaryminus}{\scalebox{0.5}[1.0]{\( - \)}}

% Раскомментировать это, если бесят растягивающиеся внутритекстовые формулы.
% https://tex.stackexchange.com/a/540663
% "Multiplying a length command by a number destroys its elasticity, producing a rigid length" (Lamport's LaTeX 2e manual, p. 100).
%\thinmuskip=1\thinmuskip
%\medmuskip=1\medmuskip
%\thickmuskip=1\thickmuskip
